# Внимание-внимание

На самом деле проект лежит вот тут: https://bitbucket.org/zbbucket/zbbucket.bitbucket.org . 
Это и код проекта, и хостинг на Bitbucket Pages. 

Но с хостингом случаются ошибки «502 Bad Gateway», поэтому сайт переехал на OpenShift: http://refrigerator-zbbucket.rhcloud.com/refrigerator/ . 

Товарищи из Red Hat'а поддерживают только git,  поэтому и нужен этот проект: тот же самый код, но в git-репозитории.

Так что этот репозиторий — чисто служебный, и содержимое может отличаться (например, здесь нет картинок в *.svg) .

Если нужно что-то доработать, то берите исходный проект из mercuril-репозитория, https://bitbucket.org/zbbucket/zbbucket.bitbucket.org .

Дальше идет оригинальный README.

> — Ой, Шеф, а я вас вижу!
>
> — Ан-л-гично.
>
> «Следствие ведут Колобки»

# Следствие ведут колобки

Мультфильм вышел на экраны в уже далеком 86 году. В нем Братья Колобки, Шеф и Коллега, расследовали 
похищение редкого слона из зоопарка. 

Если посмотреть скриншоты, то покажется странным: и как такое может нравиться? Куча черных штрихов, мусор, грязь и дыры в потолке. Грязно, обшарпано — самая настоящая перестройка.
Да и люди выглядят никак не лучше домов. Носы, волосы, зубы и глаза вполне годятся, чтобы злых духов отпугивать, настолько они жуткие.

Но это только кажется по статичным картинкам. Для мультфильма важна анимация, и она здесь просто замечательная. Нестатичные фоны (например, часы на стене), 
разные планы для одной и той же сцены, очень изобретательный подход к шуткам (пятна с жирафа хоть сами опадут, хоть вместе с пятнистым покрывалом снимутся, и такое — для каждого зверя в зоопарке, а ведь это самое начало).

К анимации авторы добавили забавные диалоги, общий сюжет, персонажи-находки, в общем, смотреть одно удовольствие.

Не забыта и отличная музыка. Далеко не каждый мультфильм похвастается, что когда-либо напевали его тему, а вот «Колобки» — один из них.

Но, нравится это или нет, мультфильм закончится через 20 минут, а что останется? Кроме хорошего настроения?

# После мультфильма

А после мультфильма остаются люди, которые его сделали. Опять же, интересно — как они дошли до жизни такой, и что смогли сделать потом.

## Сценарист

### Эдуард Успенский. 

Написал массу отличных детских книг и сочинил не меньше сценариев для мультфильмов. Самые известные — про Простоквашино и крокодила Гену с Чебурашкой.
Как получаются народные песни? Кто-то пишет отличный текст и музыку, потом автора забывают, и остается народная песня.
Персонажи Эдуарда Успенского тоже стали народными, но вдобавок и его самого все отлично знают и помнят.

## Композитор

### Юрий Чернавский.

Судя по Википедии, очень серьезный дядька, вполне себе мировой величины, но я с его творчеством практически незнаком.
А вот музыка в мультфильме действительно классная, это ясно прямо с первых секунд, со сцены грозы.


## Режиссер

На самом деле, их тут двое. Игорь Ковалев и Александр Татарский. Они оба работали над советскими 
мультфильмами (например, над «Капитаном Врунгелем», «Пластилиновой Вороной»), что привело к созданию студию «Пилот», а потом их пути разошлись по разным странам.


### Игорь Ковалев

Уехал в США и там продолжил создавать мультфильмы. Он режиссировал ~10 эпизодами для сериалов «Clasky Czupo»: «Rugrats» и 
«Aahhh!!! Real Monsters», которые у нас крутили на спутниковом «Никелодионе» и на эфирном ТНТ. Там что на вопрос «Это еще что за наркомания?» можно отвечать — частично отечественная, смотреть можно, и с удовольтвием.

Кроме того, он режиссер двух картин из списка «50 лучших короткометражек». Их я не смотрел, но само по себе это стоит очень многого.

### Александр Татарский.

В советское время он, ко всему прочему, сделал заставку к «Спокойной ночи, малыши». Так что с его произведениями встречались абсолютно все.

А в России он известен уже не столько, как режиссер, а в первую очередь, как организатор.
Девяностые были ну очень непростым временем, но «Пилот» смог под его руководством остаться на плаву, рисовать мультфильмы и работать с ТВ.

В 2004-м году была запущена «Гора самоцветов» — сериал, где каждая серия — сказка одного из народов России, и все они более чем
заслуживает просмотра.

### Братья Колобки

А вот Братья Колобки себя почувствовали просто отлично. Они поменяли название на «Братья Пилоты» стали символом всей студии «Пилот».
Про них вышло еще несколько короткометражек. Они попали в компьютерные игры, сперва рисованные, а потом и 3D. В 3D-виде они еще и попали на ТВ,
где вдобавок послужили прототипами для других 3D-ведущих, в частности, для Хрюна Моржова и Степана Капусты.

Они — одни из очень немногих персонажей, сумевших переехать из Советского Союза в Российскую Федерацию.

И, раз уж мы на программистском сайте, давайте вспомним именно про игры. Про рисованые игры из 90-х.

# Братья Пилоты. По следам Полосатого Слона

Шеф, представительный сыщик в сером двубортном плаще, и Коллега, его помощник в зеленом пальто и красном шарфе. 
В 1987 они попали на экраны телевизоров, а через 10 лет обнаружились на экранах мониторов, уже в роли героев квеста «Братья Пилоты. По следам полосатого слона».
И игра получилась светлой и доброй, как и сам мультфильм. И несложной: одна локация — один набор предметов. Застрять из-за того, что где-то чего-то не взял/не заметил/выкинул, невозможно. 
Правильно применил предметы — перешел на следующую локацию, неправильно — посмеялся над получившимся гэгом, обычно в исполнении Коллеги. И персонажи, и локации отрисованы с душой: красиво и с выдумкой.
Музыка не хуже чем в мультфильме (да нередко и взята оттуда), от озвучки тоже поднимается настроение. Особенно удался, опять же, Коллега: «маестра!», «спееелый!», «капроон...», «ааАААА!А!А!» (чесание спины граблями), да и вообще, веселый он товарищ.

Загадки, как правило, несложные, управление — это не стратегия, все просто и понятно. В общем, один позитив.

Потом, через год, вышла следующая часть, «Дело о серийном маньяке». Музыка стала еще лучше, в финальном ролике и вовсе жгла от души. Хорошее изображение, озвучка, загадки, что вполне каждому по зубам, в общем, одной хорошей игрой в России стало больше.

Дальнейшие продолжения были уже с середины двухтысячных, так что не будем о них.

## Создатели

Вполне возможно, что возник вопрос: как так? В чернушные 90-е и создали хорошую игру?
Как оказывается, люди и в правду были неслучайные: студия Gamos. Именно они в начале 90-х выпустили Color Lines (цветные шарики), а также кучу других логических игр на эту тематику. Как минимум, со времени Lines присутствуют Игорь Ивкин, один из программистов, и Евгений Сотников, один из сценаристов и продюсер-организатор.

Кроме того, что Gamos делали игры 90-х, судя по всему, многие из этой команды занимались железячным проектом Cybico. Это как мобильный телефон, только для игр и текстового общения, и устройства работали без глобального (и платного) оператора, образуя локальную mesh-сеть. И этот девайс делался быстро и, судя по отзывам, качественно. Запущен проект был в 2000 году, и до наших дней не дожил.

Вторая часть команды относится к студии «Пилот», это и режиссер, и сценаристы, и художники, и аниматоры. И с этой стороны комар носа не подточит, игра вышла красивая и занимательная.

Кроме звуков и музыки есть и озвучка персонажей. Моежду прочим, из всех озвучил один-единственный актер. И басистого Шефа, и писклявого Коллегу. Но самое интересное, что он известен еще одним своим образом, по имени Шура Каретный — персонаж спортный, но очень надежно попавший в ноосферу.



## Холодильник

Но чем игрушка запала в душу? Ведь, что уж греха таить, зарубежных игр высочайшего класса было навалом. И далеко не только в жанре квеста; игры были на любой вкус и цвет, хоть Full Throttle, хоть Warcraft, хоть Doom, играй — не хочу.

Да, «Пилоты» сделаны в России, да, по мотивам русских же мультфильмов. Но вот запомнились они не достоинствами, а недостатками. И не недостатками, а одной-единственной локацией. И не локацией даже, а всего лишь одной головоломкой — холодильником. Шестнадцать переключателей в квадрате 4x4. Нажали на один — повернулись все элементы в этой строчке и этом столбике. У переключателей два положения, и в конце концов нужно все элементы повернуть горизонтально.


Правила простые, а вот головоломка... А головоломка крайне доставучая.
Как и в кубике Рубика, каждое действие отражается на всем игровом поле. Сложил все, кроме одной позиции? Ну и радуйся, ты все равно не так уж близок к победе. Более того, довольно далек, если алгоритма не знаешь. Я вот не знал.

В общем-то, сейф-холодильник гораздо проще кубика, и его вполне можно было сложить методом случайного тыка. Можно. У меня это получилось ровно один раз, и я хранил получанный сейв,  чтобы можно было перепройти игру при настроении.
А когда сейв потерялся, то и пройти сейф этой локации было не суждено. Вот тебе и несложный квест.

Сколько времени можно было просадить в попытках справиться с головоломкой — просто ужас.

И ведь было бы поле 3x3, то методом тыка решить было бы несложно. Но Евгений Сотников настоял на 4x4, и вуаля — холодильник очень надолго остался в народной памяти.

К слову сказать, выскрыть холодильник можно минимум двумя методами. И задним умом понятно, что до одного можно догадаться, или набрести случайно. Но, судя по всему, так повезло далеко не всем.

С тех пор и повелось.

> — Полосатый слон?
> 
> — Холодильник.
> 
> — Ооо!..
> 
> — УУУ!!!!

## Игра

Собственно, переходим к коду. Чтобы вспомнить, как это было, можно раздобыть оригинальную игру, а можно посетить страницу из этого репозитория (либо скачать и запустить на локалхосте, либо перейти по ссылке http://zbbucket.bitbucket.org/ ).

Для старого браузера может больше подойти старая же версия ( http://zbbucket.bitbucket.org/refrigerator-kineticjs ), если не слышно звуков. Не знаю, в чем существенные различия; скорее всего, в том, что в новой версии все играется через WebAudio, а в старой — через HTML5 Audio element.

Технически старая версия рисует игру через KineticJS, а звук играет напрямую через тег audio. Есть одна засада: bitbucket почему-то не захотел отдавать аудиофайлы, так что они дополнительно лежат на внешнем хостинге, kiwi6.com.

Новая (текущая) версия делает все то же самое, но на основе CreateJS. А значит, EaselJS для отрисовки, SoundJS для звуков, PreloadJS для загрузки ресурсов, и TweenJS для анимации. Кроме того, здесь аудиофайлы загружаются асинхронно, чарез XHR, и битбакет с радостью их отдает.

Кроме того, для диалоговых окон используется JQuery UI, толстая такая библиотечка.

Холодильник идентичен натуральному, только переведен в SVG-формат, а потом обратно в растр.

Звуки честно позаимствованы с freesound.org. Кто есть кто, записано в файле sound/source.txt .